\section{Exercícios}% planaridade

\begin{exercicio}% exercício 16
	Considere o grafo~\(G\) obtido pela adição de uma aresta qualquer 
	a um grafo planar maximal de ordem pelo menos~\(6\).
	Mostre que~\(G\) contém um~\(TK_5\) e um~\(TK_{3,3}\).
	Ou seja,~\(G\) sempre contém uma subdivisão de~\(K_5\) e de~\(K_{3,3}\).
%  Mostre que ao adicionar uma aresta qualquer a um grafo planar maximal de
%  ordem pelo menos 6 sempre é produzido tanto um~\(TK_5\) como um
% ~\(TK_{3,3}\). Ou seja, o novo grafo sempre contém uma subdivisão de
% ~\(K_5\) e de~\(K_{3,3}\).
\end{exercicio}

%DONE: qual teorema afinal é para provar no exercício 17 (numeração yw)? os enunciados não batem!!
%Comment  Essa porra já foi provada no capítulo de conexidade.
%\begin{exercicio}% exercício 17
%  Prove o lema~\ref{teo:5.5}:
%
%  \begin{quote}
%    Se \G\ é um grafo 3-conexo com pelo menos 5 vértices,
%    então \G\ contém uma aresta~\(e\) tal que~\(G -e\) é
%    uma subdivisão de um grafo 3-conexo.
%  \end{quote}
%\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 19
  Para quais~\(n\geq 3\) a roda (\mencao{wheel})~\(W_n\) é exoplanar?
  Justifique.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% exercício 18
  Um grafo é \defi{exoplanar} (\defi{outerplanar}) se tem uma
  representação plana na qual todo vértice fica na fronteira da face
  externa. Mostre que um grafo é exoplanar se e só se não contém nem
  o~\(K_4\) e nem o~\(K_{2,3}\) como menores.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  Faça ao menos duas provas distintas para a seguinte afirmação.

  Considere uma triangulação plana~\G\ e uma coloração arbitrária de
  seus vértices em~\(3\) cores. (Nessa coloração vértices adjacentes podem
  ter cores iguais.) Dizemos que uma face é tricolorida se os vértices
  de sua fronteira estão coloridos com 3 cores distintas. Prove
  que~\G\ tem um número par de faces tricoloridas.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}% todo: add Makarychev97 to bib
  Leia o artigo~\cite{Makarychev97}. % A short proof of Kuratowski's
                                % planarity criterion.
Rescreva-o à sua maneira, preferencialmente em inglês. Não é para
copiar ou fazer uma tradução ao pé da letra. Comente o artigo.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  Estudar e entender a prova em~\cite{thomassen81}.
\end{exercicio}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
